[Capturing_the_Ultra_High_Definition_Universe.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Capturing_the_Ultra_High_Definition_Universe.jpg "fig:Capturing_the_Ultra_High_Definition_Universe.jpg")（採[球極平面投影的球型](../Page/球極平面投影.md "wikilink")[全景影像](../Page/全景.md "wikilink")）\[1\]\]\]

[The_VLT´s_Laser_Guide_Star.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:The_VLT´s_Laser_Guide_Star.jpg "fig:The_VLT´s_Laser_Guide_Star.jpg")激光（激发大气中的钠原子，并创建一个[激光引导星](../Page/雷射導引星.md "wikilink")）\]\]

[Paranal_platform.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Paranal_platform.jpg "fig:Paranal_platform.jpg")
[Paranal_VLTmirror.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Paranal_VLTmirror.jpg "fig:Paranal_VLTmirror.jpg")
[光学望远镜主镜尺寸比较.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:光学望远镜主镜尺寸比较.svg "fig:光学望远镜主镜尺寸比较.svg")

**甚大望远镜**（，缩写为，或譯**超大型望遠鏡**、**特大望遠鏡**）為[欧洲南方天文台在](../Page/欧洲南方天文台.md "wikilink")[智利建造的大型光学望远镜](../Page/智利.md "wikilink")，由4台相同的8.2米口径望远镜组成，组合的等效口径可达16米。4台望远镜既可以单独使用，也可以组成[光学干涉仪进行高分辨率观测](../Page/光学干涉仪.md "wikilink")。甚大望远镜位于智利[安托法加斯塔以南](../Page/安托法加斯塔.md "wikilink")130公里的[帕瑞纳天文台](../Page/帕瑞纳天文台.md "wikilink")，海拔高度为2,632米，这里气候干燥，一年当中晴夜数量多于340个。

每个甚大望远镜的主镜口径均为8.2米，焦比为F2，重量为22吨，厚18厘米，采用R-C式光學系統，下方安装了有150个促动器的[主动光学系统](../Page/主动光学系统.md "wikilink")。望远镜支架采用經緯儀装置，镜筒重量为100吨，470吨重的机架漂浮在0.05毫米厚的油膜上，可以灵活地转动。四架望远镜被用当地的[马普切语分别命名为](../Page/马普切语.md "wikilink")、、和，含义为[太阳](../Page/太阳.md "wikilink")、[月亮](../Page/月亮.md "wikilink")、[南十字和](../Page/南十字座.md "wikilink")[金星](../Page/金星.md "wikilink")，这些命名是一个智利女学生在[欧洲南方天文台发起的命名竞赛中提出的](../Page/欧洲南方天文台.md "wikilink")。

甚大望远镜的研制工作始于1986年，耗资超过5亿美元。第一架望远镜**太陽**（）在1998年建成，1999年4月正式使用，主要仪器是红外和光学波段照相机和摄谱仪。第二架望远镜**月亮**（）于1999年3月建成，2000年4月正式使用，主要仪器是两架大型摄谱仪。第三架望远镜**南十字**（）在2000年1月建成，第四架望远镜**金星**（）于2000年7月建成，主镜表面研磨精度达到了8.5[奈米](../Page/奈米.md "wikilink")。2005年和2006年，欧洲南方天文台在甚大望远镜近旁相继建造了4台口径1.8米的辅助望远镜，它们与4台8.2米望远镜共同组成甚大望远镜干涉仪（）。这些辅助望远镜不会显著增加干涉仪的聚光面积，但是可以增加基线数目，改善成像品质。
甚大望远镜的建设工作已于2012年2月全面完成。

甚大望远镜(VLT)是最富有生产力的陆基天文学设施，在可见光波长运行的设施之间比较，只有哈勃太空望远镜才能产生更多科学论文。\[2\]其中使用甚大望远镜观察到一个[太阳系外行星的第一个直接图像](../Page/太阳系外行星.md "wikilink")，追踪到在银河系中心[超大质量黑洞周围的移动的单个恒星](../Page/超重黑洞.md "wikilink")，和观测已知的最遥远的[伽玛射线暴余辉](../Page/伽玛射线暴.md "wikilink")。\[3\]
[GOODS-South_field.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:GOODS-South_field.jpg "fig:GOODS-South_field.jpg")的[甚大望遠鏡](../Page/甚大望遠鏡.md "wikilink")4架8.2米中的兩架進行深度巡天結果的複合影像。\]\]

## 相关资料

<File:View> of the Very Large Telescope.jpg Image:Laser Towards Milky
Ways Centre.jpg| Image:Phot-12-04.jpg| Image:Huge storm on Saturn
observed by ESO's Very Large Telescope .tif| Image:M104 - Sombrero.jpg|
Image:Phot-33a-05.jpg| Image:Phot-09a-02-normal.jpg| Image:Superbubble
LHA 120-N 44 in the Large Magellanic Cloud.jpg| Image:Nebula around
Betelgeuse.jpg| Image:NGC 371.jpg| Image:The 2010 Perseids over the
VLT.jpg| <File:A> quartet of telescopes.ogg| <File:The> SPHERE
instrument during installation on the VLT.ogv|

<File:Potw1239a.jpg>

## 参见

  - [帕瑞纳天文台](../Page/帕瑞纳天文台.md "wikilink")
  - [拉西拉天文台](../Page/拉西拉天文台.md "wikilink")
  - [托洛洛山美洲际天文台](../Page/托洛洛山美洲际天文台.md "wikilink")
  - [欧洲极大望远镜](../Page/欧洲极大望远镜.md "wikilink")
  - [500公尺口徑球面射電望遠鏡](../Page/500公尺口徑球面射電望遠鏡.md "wikilink")

## 参考文献

## 外部链接

  - [甚大望远镜](http://www.eso.org/projects/vlt/)
  - [甚大望远镜干涉仪](http://www.eso.org/projects/vlti/)
  - [欧洲南方天文台VLT专版](http://www.eso.org/public/teles-instr/e-elt.html/)
  - [BBC关于VLT完工的报道](http://www.bbc.co.uk/news/science-environment-16869022/)

[de:Paranal-Observatorium\#Very Large
Telescope](../Page/de:Paranal-Observatorium#Very_Large_Telescope.md "wikilink")

[Category:歐洲南天天文台](../Category/歐洲南天天文台.md "wikilink")
[Category:干涉儀望遠鏡](../Category/干涉儀望遠鏡.md "wikilink")
[Category:智利科技](../Category/智利科技.md "wikilink")

1.
2.
3.